% Exemplo de relatório técnico e outros documentos do INF-UFG 
% com texto em português formatado com LaTeX

\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% MODIFICAÇÕES CLASSE INF
\usepackage[english,portuguese,brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url} 
\usepackage[vlined,titlenumbered,algo2e,ruled,portuguese]{algorithm2e} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{times}

% MARGENS
\setlength{\voffset}{-1in}
\setlength{\hoffset}{-1in}

\setlength{\oddsidemargin}{3.0cm}
\setlength{\evensidemargin}{3.0cm}
\setlength{\textwidth}{\paperwidth}
\addtolength{\textwidth}{-\oddsidemargin}
\addtolength{\textwidth}{-2.0cm}

\setlength{\topmargin}{0.0cm}
\setlength{\headheight}{1.5cm}
\setlength{\headsep}{1.5cm}

\setlength{\textheight}{\paperheight}
\addtolength{\textheight}{-\topmargin}
\addtolength{\textheight}{-\headheight}
\addtolength{\textheight}{-\headsep}
\addtolength{\textheight}{-2.0cm}

\setlength{\parindent}{1cm}
% MARGENS

% AMBIENTES
\renewcommand{\theequation}{\thechapter-\arabic{equation}}
\newtheorem{definition}{Defini\c{c}\~{a}o}[section]
\newtheorem{theorem}[definition]{Teorema}
\newtheorem{corollary}[definition]{Corol\'{a}rio}
\newtheorem{lemma}[definition]{Lema}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposi\c{c}\~{a}o}
\newtheorem{comment}[definition]{Observac{c}\~{a}o}
\newtheorem{conjecture}[definition]{Conjectura}
\newenvironment{proof}{\par \noindent \textit{Prova}.}{\hfill $\Box$\newline}
% % AMBIENTES

\floatstyle{ruled}
\newfloat{codigo}{tbp}{lop}
\floatname{codigo}{Código}

% \renewenvironment{abstract}{%
% %\selectlanguage{english}
%       \list{}{%\advance\topsep by0.35cm\relax%\small
%       \leftmargin=0.8cm
%       \labelwidth=\z@
%       \listparindent=\z@
%       \itemindent\listparindent
%       \rightmargin\leftmargin}\item[\hskip\labelsep
%                                     \bfseries\itshape Abstract.]\itshape}%
%       {\endlist}

% \newenvironment{keywords}{%
%       \list{}{\advance\topsep by0.35cm\relax%\small
%       \leftmargin=0.8cm
%       \labelwidth=\z@
%       \listparindent=\z@
%       \itemindent\listparindent
%       \rightmargin\leftmargin}\item[\hskip\labelsep
%                                     \bfseries Keywords:]}%
%       {\endlist}

\makeatletter
\newenvironment{resumo}{%
  \list{}{%\advance\topsep by0.35cm\relax%\small
    \leftmargin=0.8cm
    \labelwidth=\z@
    \listparindent=\z@
    \itemindent\listparindent
    \rightmargin\leftmargin}\item[\hskip\labelsep
  \bfseries\itshape Resumo.]\itshape}%
{\endlist}


\newenvironment{palavras-chave}{%
  \list{}{%\advance\topsep by0.35cm\relax%\small
    \leftmargin=0.8cm
    \labelwidth=\z@
    \listparindent=\z@
    \itemindent\listparindent
    \rightmargin\leftmargin}\item[\hskip\labelsep
  \bfseries Palavras-Chave:]}%
{\endlist}
\makeatother

\begin{document}

%%---------------------------------------------------------- TITULO E AUTOR DA PAG 1 %
% TITULO e NOMES DOS AUTORES, completos, para a pagina 1.
% Use "\\" para quebrar linhas, "\and" para separar autores.
%
\title{\bf Redação de Relatórios Técnicos \\e Outros Documentos do
  \\ Instituto de Informática da UFG Usando \LaTeX}

\author{Fabrício \thanks{fabricio@email.com} \and
  Felipe \thanks{felipe@email.com} \and
  Arthur \thanks{arthur@emaiil.com}}
\date{}

\maketitle
%---------------------------------------------------------- TITULO E AUTOR DA PAG 1 %


%---------------------------------------------------------- CABECALHO DAS PAGINAS %
% Nomes de autores ABREVIADOS e título ABREVIADO, para cabecalhos em cada página.
% \markboth{\small de Carvalho e Longo}{\small Relatórios Técnicos Usando \LaTeX}
% \pagestyle{myheadings}
%---------------------------------------------------------- CABECALHO DAS PAGINAS %


%----------------------------------------------------------ABSTRACT %
% \begin{abstract}
% This meta-paper describes how to use the class that defines the model for Technical Reports and other documents, according to the patterns adopted by the Instituto de Informática of UFG. An abstract and "resumo" should be added. In both cases, abstract (and ``resumo'') should not have more than 10 lines and must be in the first page of the paper. 
% \end{abstract}

% \begin{keywords}
% Technical Report, \LaTeX.
% \end{keywords}
%----------------------------------------------------------ABSTRACT %

%----------------------------------------------------------RESUMO %
\begin{resumo} 
Este meta-artigo descreve como usar a classe que define o modelo para a confecção de Relatórios Técnicos e outros documentos, segundo o padrão adotado pelo Instituto de Informática da UFG. É solicitada a escrita de resumo e \textit{abstract}. O autor deve tomar cuidado para que o resumo e o \textit{abstract} não ultrapassem 10 linhas cada, sendo que ambos devem estar na primeira página do relatório.
\end{resumo}

\begin{palavras-chave}
Relatório Técnico, \LaTeX.
\end{palavras-chave}
% ----------------------------------------------------------RESUMO

\input{intro}

\input{sat}

Minisat é um minimalistico, open-source resolvedor de problemas de satisfatibilidade booleana (SAT), desenvolvido para 
ajudar pesquisadores e desenvolvedores a começarem desenvolvimento em SAT's. Seu funcionamento é basiado em backtracking
por conflito de analises e aprendisado.

Os componentes do resolvedor do MiniSat podem ser divididos conceptualmente em três categorias. A primeira é a representação.
De alguma forma a instância do SATdeve ser representada por estruturas de dados. A segunda é a inferência. O resolvedor necessita
de mecanismos para computar e propagar as implicações do estado atual de informações. A terceira é pesquisa. Geralmente combinado
com inferência, pesquisa é necessária para encontrar informação.

Para realizar pesquisas, assunções são feitas, atribuindo valores a variáveis selecionadas até que a propagação detecte um conflito.
Nesse ponto uma cláusula conflito é construída e adicionada ao problema SAT.

O MiniSat utiliza como base oalgoritmo Davis-Putman-Longemann-Loveland (DPLL) é um algoritimo de pesquisa baseado em 
retrocesso (backtracking) que serve paradecidir a satisfatibilidade de formulas da logica proposicional em formula normal
conjutiva, ou seja, para resolver problemas SAT.

O algoritimo de backtracking escolhe um literal $\phi$ e lhe da o valor de TRUE, simplificando a formula e depois
recursivamente checando se a formula simplificada é satisfatível. Caso seja, a formula original também é
satisfatível, caso contrario, a mesma checagem recursiva é feita mas dando o valor FALSE dado ao literal $\phi$.
Assim dividindo o problema em dois, simplificados, sub-problemas.

Se uma clausula contem apenas um literal, então essa clausula so podeser satisfeita se for associado o valor
TRUE ao literal. Quando uma variável proposicional ocorre com apenas uma polaridade, ela é chamada de pura. Variáveis puras
podem ser associadas de uma jeito onde toda clausula que as contem resultam em TRUE, logo tais clausulas podem
ser deletadas da busca.

\begin{verbatim}
função DPLL($\Phi$, u)
   se todas as cláusulas de Y forem verdadeiras 
       então retorne TRUE;
       
   se alguma cláusula de Y for falsa
       então retorne FALSE;
       
   se ocorrer uma cláusula unitária c em Y
       então retorne DPLL(atribuição(c,Y), (u and c));
       
   se ocorrer um literal puro c em Y
       então retorne DPLL(atribuição(c,Y), (u and c));
       
   c := escolha_literal(Y);
   
   retorne DPLL(atribuição(c,Y), (u and c)) ou DPLL(atribuição(-c,Y), (u and -c));
\end{verbatim}

 No pseudocódigo acima, atribuição(c, Φ) é uma função que retorna uma fórmula obtida pela substituição de cada ocorrência
 de c por TRUE, e cada ocorrência do literal oposto por falso na fórmula Y, e em seguida, simplificando a fórmula resultante.
 A função DPLL do pseudocódigo retorna verdadeiro se a atribuição final satisfaz a fórmula ou falso se tal atribuição não satisfaz 
 a fórmula. Em uma implementação real, a atribuição satisfatível também é retornada no caso de sucesso (esta foi omitida para maior clareza).

\input{implementacao}

\input{resultados}



% \bibliography{exemplo}
\end{document}
