\section{SAT}
\label{sec:sat}

\subsection{Problema de satisfatibilidade booleana}\label{sec:ssat}
O problema da satisfatibilidade booleana (SAT) é o problema de se determinar, se existe, alguma
interpretação que torna uma dada formula booleana verdadeira, ou seja a satisfaça. Por exemplo
dada a seguinte formula booleana $F = (A \land \neg B)$ é satisfazível pois, se $A = \top$ e $B = \bot$
temos $F = \top$.

O que torna o problema SAT interessante é o fato de estar incluso na categoria de
problemas NP-completo (foi o primeiro problema provado ser NP-completo). Isto significa que
SAT é um representante de toda classe NP de problemas, sendo mais ou igualmente dificil de
resolver quanto qualquer outro problema NP. Mesmo sendo um problema difícil de resolver (exponêncial),
existem soluções baseadas em heuristicas e buscas que visam diminuir a complexidade, ou
diminuir o caso médio, permitindo resolver grandes instâncias em pouco tempo.

Por definição de NP-completo, qualquer problema na classe NP pode ser reduzido a um problema
NP-completo em tempo polinomial\footnote{J. van Leeuwen (1998). Handbook of Theoretical Computer Science. Elsevier. p. 84. ISBN 0-262-72014-0.}. Podemos nos aproveitar deste fato para resolver problemas
difíceis e sem solução, reduzindo-o a uma instância SAT e utilizando algorítimos otimizados específicos
para SAT. Entre tais algorítimos podemos citar: Davis-Putnam-Logemann-Loveland (DPLL)
\footnote{Davis, M.; Putnam, H. (1960). "A Computing Procedure for Quantification Theory". Journal of the ACM. 7 (3): 201. doi:10.1145/321033.321034}\footnote{Davis, M.; Logemann, G.; Loveland, D. (1962). "A machine program for theorem-proving". Communications of the ACM. 5 (7): 394–397. doi:10.1145/368273.368557}, que forma a base de outros algorítimos, e Conflict-Driven Clause Learning (CDCL)
\footnote{J.P. Marques-Silva; Karem A. Sakallah (May 1999). "GRASP: A Search Algorithm for Propositional Satisfiability". IEEE Transactions on Computers. 48 (5): 506–521. doi:10.1109/12.769433}, que inclui
apredizagem de clausulas e \textit{backtracking} não cronológico em cima do DPLL.

\subsection{MiniSat}
\label{sec:minisat}

Minisat é um minimalistico, open-source resolvedor de problemas de satisfatibilidade booleana (SAT), desenvolvido para 
ajudar pesquisadores e desenvolvedores a começarem desenvolvimento em SAT's. Seu funcionamento é basiado em backtracking
por conflito de analises e aprendisado.

Os componentes do resolvedor do MiniSat podem ser divididos conceptualmente em três categorias. A primeira é a representação,
de alguma forma a instância do SAT deve ser representada por estruturas de dados. A segunda é a inferência, o resolvedor necessita
de mecanismos para computar e propagar as implicações do estado atual de informações. A terceira é pesquisa, geralmente combinado
com inferência, pesquisa é necessária para encontrar informação.

Para realizar pesquisas, assunções são feitas, atribuindo valores a variáveis selecionadas até que a propagação detecte um conflito.
Nesse ponto uma cláusula conflito é construída e adicionada ao problema SAT.

O MiniSat utiliza como base o algoritmo de pesquisa de Davis-Putman-Longemann-Loveland (DPLL), baseado em 
retrocesso (backtracking), que serve para decidir a satisfatibilidade de formulas da logica proposicional em formula normal
conjutiva, ou seja, para resolver problemas SAT.

O algoritimo de backtracking escolhe um literal $\Phi$ e lhe da o valor de \texttt{TRUE}, simplificando a formula e depois
recursivamente checando se a formula simplificada é satisfatível. Caso seja, a formula original também é
satisfatível, caso contrario, a mesma checagem recursiva é feita mas dando o valor \texttt{FALSE} dado ao literal $\phi$.
Assim dividindo o problema em dois, simplificados, sub-problemas.

Se uma clausula contem apenas um literal, então essa clausula so pode ser satisfeita se for associado o valor
\texttt{TRUE} ao literal. Quando uma variável proposicional ocorre com apenas uma polaridade, ela é chamada de pura. Variáveis puras
podem ser associadas de um jeito onde toda clausula que as contem resultam em \texttt{TRUE}, logo tais clausulas podem
ser deletadas da busca.
\begin{lstlisting}
  funcao DPLL($\Phi$, u)
   se todas as clausulas de Y forem verdadeiras 
       entao retorne TRUE;
       
   se alguma clausula de Y for falsa
       entao retorne FALSE;
       
   se ocorrer uma clausula unitaria c em Y
       entao retorne DPLL(atribuicao(c,Y), (u and c));
       
   se ocorrer um literal puro c em Y
       entao retorne DPLL(atribuicao(c,Y), (u and c));
       
   c := escolha_literal(Y);
   
   retorne DPLL(atribuicao(c,Y), (u and c)) ou
           DPLL(atribuicao(-c,Y), (u and -c));
\end{lstlisting}

 No pseudocódigo acima, \texttt{atribuição(c, $\Phi$)} é uma função que retorna uma fórmula obtida pela substituição de cada ocorrência
 de \texttt{c} por \texttt{TRUE}, e cada ocorrência do literal oposto por falso na fórmula \texttt{Y}, e em seguida, simplificando a fórmula resultante.
 A função DPLL do pseudocódigo retorna verdadeiro se a atribuição final satisfaz a fórmula ou falso se tal atribuição não satisfaz 
 a fórmula. Em uma implementação real, a atribuição satisfatível também é retornada no caso de sucesso (esta foi omitida para maior clareza).